% @Difficulté 1
% @Mathalea uuid=93f13&id=2F10-2&n=1&d=10&s=3
% @Source Coopmaths
% @Niveau 2nde 
% Theme Fonctions
% SousTheme Fonctions affines
%@Titre Expression d'une fonction affine à partir du graphique
\begin{exercice}[Source=MathALÉA,Trajet={1,2}]
Déterminer graphiquement l'expression algébrique de la fonction affine $f$ représentée ci-dessous :

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[>=latex,x=1cm,y=0.5cm]
\draw[gray,xstep=1,ystep=1, very thin] (-4,-5) grid (4,6);
\draw[->,color=black,thick] (-4,0.) -- (4,0.);
\foreach \x in {-3,-2,-1,1,2,3}
\draw[shift={(\x,0)},color=black,thick] (0pt,1pt) -- (0pt,-1pt) node[below] {\footnotesize $\x$};
\draw[->,color=black] (0.,-5) -- (0.,6);
\foreach \y in {-4,-3,-2,-1,1,2,3,4,5}
\draw[shift={(0,\y)},color=black] (1pt,0pt) -- (-1pt,0pt) node[left] {\footnotesize $\y$};
%\draw[color=black] (0pt,-8pt) node[left] {\footnotesize $0$};
\clip(-4,-5) rectangle (4,6);
\draw[line width=1.5pt,color=blue,smooth,samples=100,domain=-4:4] plot(\x,{-3*(\x)+2});
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{exercice}






\begin{Solution}
\begin{minipage}[t]{\linewidth}Puisque $f$ est une fonction affine, on a : $f(x)=ax+b$.\\$\bullet$ $b$ est l'ordonnée à l'origine de la droite. On lit $b=2$.\\$\bullet$ $a$ est le coefficient directeur de la droite.\\
          Il est donné par le déplacement vertical correspondant à un déplacement horizontal d'une unité. On lit $a=-3$.\\ On peut en déduire que l'expression de la fonction $f$ est $f(x)=-3x+2$.\\\end{minipage}
\end{Solution}


\begin{Indice}
Commencer par déterminer le coefficient directeur et l'ordonnée à l'origine de $f$ graphiquement.
\end{Indice}


\begin{Reponse}
\begin{minipage}[t]{\linewidth}Puisque $f$ est une fonction affine, on a : $f(x)=ax+b$.\\$\bullet$ $b$ est l'ordonnée à l'origine de la droite. On lit $b=2$.\\$\bullet$ $a$ est le coefficient directeur de la droite.\\
          Il est donné par le déplacement vertical correspondant à un déplacement horizontal d'une unité. On lit $a=-3$.\\ On peut en déduire que l'expression de la fonction $f$ est $f(x)=-3x+2$.\\\end{minipage}
\end{Reponse}